<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Pastèque</title><link href="http://www.pasteque.org/" rel="alternate"></link><link href="http://www.pasteque.org/feeds/all.atom.xml" rel="self"></link><id>http://www.pasteque.org/</id><updated>2016-12-17T00:00:00+01:00</updated><entry><title>Workshop loi finances 2016 (alias « NF525 »)</title><link href="http://www.pasteque.org/workshop-loi-finances-2016-alias-nf525.html" rel="alternate"></link><published>2016-12-17T00:00:00+01:00</published><updated>2016-12-17T00:00:00+01:00</updated><author><name>Philippe Pary</name></author><id>tag:www.pasteque.org,2016-12-17:workshop-loi-finances-2016-alias-nf525.html</id><summary type="html">&lt;h2&gt;Workshop Pastèque le 22 décembre 2016&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;À partir de 10H&lt;/strong&gt; à &lt;a href="http://www.lesmainsdansleguidon.fr/"&gt;Les mains dans le guidon&lt;/a&gt; à Lille se tiendra un workshop Pastèque.&lt;/p&gt;
&lt;iframe width="425" height="350" frameborder="0" scrolling="no" marginheight="0" marginwidth="0" src="http://www.openstreetmap.org/export/embed.html?bbox=3.0400371551513676%2C50.623480364355004%2C3.068361282348633%2C50.63518612405502&amp;layer=mapnik&amp;marker=50.62933360852279%2C3.05419921875" style="border: 1px solid black"&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;&lt;small&gt;&lt;a href="http://www.openstreetmap.org/?mlat=50.6293&amp;mlon=3.0542#map=16/50.6293/3.0542"&gt;Afficher une carte plus grande&lt;/a&gt;&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cédric et moi-même, ainsi que différents membres de l’association, allons nous réunir pour travailler pendant une journée avec à l’ordre du jour:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Publication de la version 7&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Arbitrages concernant le respect LF2016 alias &lt;em&gt;NF525&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Perspectives d’évolution du logiciel&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2&gt;Publication version 7&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Beaucoup de choses sont dans nos cartons. Trop, on se disperse …&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;logiciel d’affichage des commandes (comme au McDo quoi)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;vue en table pour Pastèque-Android&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;améliorations importantes sur la fiabilité de Desktop&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;interface d’administration responsive (remplacez /6/ par /philippe/ pour un aperçu. &lt;em&gt;attention c’est en béta&lt;/em&gt;)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;authentification sans wordpress&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;intégration à &lt;a href="https://www.dolibarr.org"&gt;Dolibarr&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;etc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bref, il va falloir arbitrer ce qu’on garde (en gros ce qui marche ou presque) et ce qu’on repousse (ce qui ne marche pas) et on va tenter une publication rapide.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Arbitrages LF2016 aka NF525&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Bon, je n’aime pas du tout parler de &lt;em&gt;NF525&lt;/em&gt;, je vais favoriser &lt;em&gt;LF2016&lt;/em&gt;. Le premier est une marque commerciale, même pas le nom de la norme, le second est le texte de loi qui crée la contrainte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Après un travail d’importance avec l’&lt;strong&gt;&lt;a href="http://www.april.org"&gt;April&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; (un énorme merci, sans eux rien n’aurait été possible) et la communauté &lt;a href="https://www.dolibarr.org/"&gt;Dolibarr&lt;/a&gt; (coucou les amis !), on a réussi à faire modifier deux-trois lignes dans le bousin de sorte qu’&lt;strong&gt;il est possible d’utiliser un logiciel libre et respecter les obligations légales&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nous allons cependant mener quelques travaux pour &lt;strong&gt;faciliter l’auto-hébergement&lt;/strong&gt; ou &lt;strong&gt;expliquer comment forker&lt;/strong&gt;. Nous allons également, au travers de l’April, éditer un guide pour les développeurs de logiciels libres.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Notre objectif est de sortir une version 8 en conformité avec la loi&lt;/strong&gt;. Avec toujours ce diptyque &lt;a href="http://www.pasteque.org/pasteque-back-dans-les-bacs.html"&gt;présenté dans ce billet de blog&lt;/a&gt; : soit un support professionnel payant chez &lt;a href="http://www.hericode.fr"&gt;Héricode&lt;/a&gt; soit un support communautaire via l’association Pastèque.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Perpesctives d’évolution du logiciel&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;On a deux aspects : technique et non-technique.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Technique, c’est continuer ce qu’on aura laissé tomber pour la V7 et réfléchir à ce qui serait cool à faire.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Non-technique, c’est faire évoluer le forum, être présent sur des salons &amp;amp; cie. Brasser du vent quoi :)&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Et joyeuses fêtes hein&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Joyeux noël, bonne année et bon courage pour l’inventaire !&lt;br /&gt;
(on sait que c’est la plaie avec la gestion de stocks de Pastèque :p)&lt;/p&gt;</summary><category term="pro"></category><category term="communauté"></category><category term="nf525"></category><category term="lf2016"></category><category term="v7"></category><category term="v8"></category></entry><entry><title>Pastèque de noël !</title><link href="http://www.pasteque.org/pasteque-de-noel.html" rel="alternate"></link><published>2016-10-29T00:00:00+02:00</published><updated>2016-10-29T00:00:00+02:00</updated><author><name>Philippe Pary</name></author><id>tag:www.pasteque.org,2016-10-29:pasteque-de-noel.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;&lt;img alt="Sapin de noël" src="http://www.pasteque.org/images/christmas-tree.svg" /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Pastèque et période des fêtes&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Pastèque est un logiciel superbe. Rien de moins. Tout est tellement bien codé, sans bug, facile, que cette page d’explications pour préparer noël ne devrait pas être de trop. Non ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alors on va parler:
&lt;em&gt; Cartes cadeau
&lt;/em&gt; Gestion des retours&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Cartes cadeau&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Pour émettre des cartes cadeau, il y a deux choix&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Passer par un pré-payé, le plus intéressant&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Émettre des produits « bon d’achat », le plus simple&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3&gt;Carte cadeau en pré-payé&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Chaque carte correspond en réalité à un compte-client que vous allez charger d’un pré-paiement&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le pré-paiement est une possibilité de Pastèque. Ce sont des produits présents dans une catégorie spéciale. Ces produits, quand ils sont vendus, viennent créditer un compte client. Le client pourra dépenser cet argent plus tard, un mode de paiement « pré-payé » existe sur pasteque-desktop et pasteque-android
Cette fonctionnalité est neutre sur le plan de la TVA (le pré-payé est à TVA0, la vente du produit est à sa TVA habituelle) et elle est plus simple à suivre en termes comptables.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si vous n’avez plus la catégorie des pré-payés, manifestez-vous sur le forum &lt;a href="http://communaute.pasteque.coop/forum"&gt;http://communaute.pasteque.coop/forum&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vous créez des supports de carte cadeau vous-même et deux options s’ouvrent à vous:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Carte anonyme: votre carte est identifiée par un numéro de série. Avantages: c’est plus simple à préparer (les comptes clients sont créés en amont et non à la caisse) et la carte peut être plus facilement revendue sur leboncoin :)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Carte nominale: votre carte contient un champ pour écrire le nom du bénéficiaire (celui à qui on offre le cadeau). Avantage: votre fichier client se remplit tout seul. Vous pouvez en profiter pour collecter des adresses mails et faire des relances auprès des clients qui auront toujours leur pré-payé non-utilisé dans 6 mois &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3&gt;Carte cadeau en bon d’achat&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Méthode la plus simple&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vous créez des produits « bon d’achat » avec une TVA à 0%.&lt;br /&gt;
&lt;i class="fa fa-exclamation-triangle"&gt;&lt;/i&gt; Faites en sorte qu’ils soient repérables dans vos statistiques, votre comptable vous en remerciera :)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vous vendez ces produits normalement. Quand quelqu’un vient avec ce bon d’achat, vous enregistrez une vente avec comme mode de paiement « coupon »&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Et c’est tout&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Gestion des retours&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Qui dit Noel, dit retours et échanges !&lt;br /&gt;
Alors on l’a dit. Pastèque c’est trop bien et tout. Alors les retours, bah ça marche trop bien quoi. Tant qu’on évite de faire compliqué.&lt;br /&gt;
Avant de vous plonger dans l'informatique, commencez par réfléchir à comment vous souhaitez gérer les retours (ie votre politique de retours)&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;pas de retours et pas d'échanges: bingo,vous n'avez rien à faire&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;échanges acceptés mais sans remboursements de la différence si le nouveau produit est moins cher.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;échanges acceptés, mais avec remboursement de la différence en cash&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;échanges acceptés, mais avec remboursement de la différence par un avoir.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Conseil: Si vous ne remboursez pas la différence, consignez tout retour dans un agenda/journal de bord, votre comptable vous remerciera&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Pasteque-Desktop&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Il faut comprendre que la première étape est l’annulation de la vente dans tous les cas. Vous aurez une phase « remboursement » obligatoire.&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Aller dans l’édition des ventes (menu de gauche, nécessite le rôle « Responsable ») et retrouvez le ticket de vente concerné et ouvrez le&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Cliquez sur « Remboursement » (menu du haut), choisissez le mode de retour (espèce, chèque ou bon d’achat alias coupon). Si vous ne souhaitez pas rembourser la différence, choisissez « coupon ». Sinon, passez le mode de retour qui sera utilisé pour la différence&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Si c’est un échange, faites la nouvelle vente avec comme mode de paiement celui choisi lors du retour. Éventuellement rendez les espèces, le chèque ou un bon d’achat correspondant. &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h3&gt;Pasteque-Android&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Ici c’est plus simple: une pression longue sur un produit fait apparaître un menu comprenant « remboursement ». Vous passez ainsi un mouvement de vente négatif correspondant à un retour.
Vous pouvez ajouter des ventes.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Pas de remboursement de la différence: passez un coupon ou un avoir (à vous de gérer la forme du coupon ou de l’avoir)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Remboursement de la différence: passez le mode de paiement correspondant au remboursement (coupon pour un bon d’achat)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</summary><category term="retours"></category><category term="prepayé"></category><category term="remises"></category></entry><entry><title>Pastèque, back dans les bacs</title><link href="http://www.pasteque.org/pasteque-back-dans-les-bacs.html" rel="alternate"></link><published>2016-10-12T00:00:00+02:00</published><updated>2016-10-12T00:00:00+02:00</updated><author><name>Philippe Pary</name></author><id>tag:www.pasteque.org,2016-10-12:pasteque-back-dans-les-bacs.html</id><summary type="html">&lt;h2&gt;Fin de Scil&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Historiquement, &lt;strong&gt;Pastèque&lt;/strong&gt; était un projet de la société &lt;a href="http://wwww.scil.coop"&gt;Scil&lt;/a&gt;. Le temps passe et Cédric et moi-même avons décidé de mettre fin à l’aventure de Scil. On pourrait en parler pendant des heures, mais vous vous en foutez et nous nous en foutons.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;RIP &lt;i class="fa fa-plus"&gt;&lt;/i&gt; Scil 2011-2016&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Le roi est mort, vive le roi !&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Bon, on a mis plus de temps qu’une succession monarchique, mais il y a une suite à Scil. À la fois en terme d’offre de services professionnel et communautaire. Ça va être trop bien, vous allez voir !&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Héricode, support professionnel&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Cédric va continuer fournir du service professionnel autour de Pastèque. Ce sera &lt;strong&gt;&lt;a href="http://www.hericode.fr"&gt;Héricode&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
&lt;i class="fa fa-hand-o-right"&gt;&lt;/i&gt; &lt;em&gt;Si vous souhaitez avoir l’esprit tranquille, avoir une hotline à votre disposition, c’est votre offre&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Son offre est simple : &lt;strong&gt;Hébergement avec attestation valable Loi Finances 2016, 150€HT/an&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Cette offre ne couvre que l’hébergement, le support (usage, installation, maintenance des logiciels clients) est facturé à part sur base de 100€HT/heure. Le tarif peut paraître important, mais le but est de vendre des remèdes, pas des palliatifs &lt;i class="fa fa-smile-o"&gt;&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Association Pastèque, communautaire&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Philippe, entouré de commerçants lillois, va créer l’&lt;strong&gt;association Pastèque&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
&lt;i class="fa fa-hand-o-right"&gt;&lt;/i&gt; &lt;em&gt;Si vous aimez bidouiller, si vous pensez que le logiciel libre peut changer le monde, venez participer&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La cotisation est à &lt;strong&gt;150€TTC/an&lt;/strong&gt; et il est demandé aux membres de participer à la vie de l’association (déclaration d’au moins 10H de bénévolat par an). Son objet est de promouvoir Pastèque et d’agir comme un centre d’information indépendant sur les obligations liées à l’encaissement. Bref en gros, de tordre le cou aux publicités mensongères sur la loi de finances 2016.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L’association fournira hébergement et attestation valable Loi Finances 2016 à ses adhérents&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Two girls, one … euh non pas ça&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Deux entités, deux noms de domaine: &lt;a href="http://www.pasteque.pro"&gt;http://www.pasteque.pro&lt;/a&gt; et &lt;a href="http://www.pasteque.org"&gt;http://www.pasteque.org&lt;/a&gt; (qui ne marchent pas encore au jour où est publié cet article)&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Et en vrac&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Après une longue période d’hivernage estival, nous avons repris les développements sur Pastèque avec entre autres :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Migration de github vers &lt;a href="https://framagit.org/groups/pasteque"&gt;Framagit&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Correction de bugs concernant la gestion des stocks, une fonctionnalité très merdique pour le moment (merci à Grégoire et &lt;a href="http://www.lesmainsdansleguidon.fr/"&gt;Les mains dans le guidon&lt;/a&gt; !)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mise à mort de Wordpress comme moteur d’authentification&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</summary><category term="pro"></category><category term="communauté"></category><category term="support"></category><category term="code"></category></entry></feed>